\chapter{Représentations des documents textuels pour le traitement automatique}
\label{chap:docs}
\minitoc


\section{Introduction}
Un document textuel sous sa forme brute est difficilement exploitable par un système de classification automatique. Pour pallier ce problème, il est nécessaire d'ajouter une étape préalable d'indexation qui va lier le texte à une représentation exploitable normalisée appelée { \bf modèle vectoriel}. Ces représentations sont construites selon un niveau de granularité, en associant un vecteur à chaque mot, ensemble de lettres (character ngram)~\cite{mcnamee2004character} phrase~\cite{khoo2006experiments} ou encore \cleaned{document~\cite{salton1988term}\etc }
Le niveau de granularité est intrinsèquement lié à la tâche traitée. 
%Afin de faciliter le rapprochement avec les méthodologies de recherche d'informations, nous réfèrerons à ce niveau de granularités de manière générale comme un document.
L'utilisation de ces espaces permet de calculer facilement la similarité entre deux documents.
L'extraction des descripteurs qui composent l'espace vectoriel est un élément crucial de tout système de traitement automatique du langage naturel. Le choix de ceux-ci est basé le plus souvent sur des intuitions linguistiques ou des connaissances liées à la tâche traitée. Chaque nouvelle application nécessite donc à nouveau un travail d'analyse pour déterminer les procédures à appliquer et les informations adéquates à extraire. Le reste du chapitre présentera les représentations vectorielles utiles pour la suite du manuscrit.  %Dans ce chapitre les principaux types de descripteurs textuel sont présentés. 
La Section~\ref{chap:docs:sec:prepross} présente les opérations de prétraitement usuelles. Ensuite, la Section~\ref{chap:docs:sec:bow} introduit les représentations fréquentistes. Puis, la Section~\ref{chap:docs:sec:sem} présente les modèles thématiques. Enfin, la Section~\ref{chap:docs:sec:emb} aborde les \anglicisme{embbeding} pour la représentation des mots. 

\section{Les opérations de prétraitement}
\label{chap:docs:sec:prepross}
Le prétraitement de données textuelles est constitué d'un ensemble d'étapes de segmentation, d'uniformisation et de nettoyage du texte. La première étape de prétraitement indispensable est celle de {\bf \it tokenisation }~\cite{grefenstette1994word}. Dans cette étape un texte est segmenté en unités élémentaires dites token. Un token peut être un mot ou une séquence de mots. Cette étape n'est pas complexe techniquement en français et en anglais où les mots sont le plus souvent séparés naturellement par la présence d'un espace ou d'une ponctuation. \cleaned{Cependant, le choix des règles de tokenisation impacte fortement les performances finales et nécessite une expertise sur les données traitées.} \\
Ensuite, un processus de {normalisation \bf} est appliqué. En effet, après tokenisation, il persiste des situations ambigües qui impactent le système et nécessitent une prise de décision~\cite{grefenstette1994word}. Parmi elles, on trouve par exemple le traitement des nombres qui \cleaned{offre} au moins 3 possibilités : la première solution consiste à regrouper sous une même balise (<NOMBRE>) les nombres rencontrés. Ce procédé facilite la généralisation et réduit le vocabulaire des documents en contrepartie d'une perte d'information. La seconde méthode décompose les nombres en chiffres, laissant ainsi l'interprétation à la suite de traitement automatique. La troisième solution conserve la forme du nombre intacte, elle conserve ainsi toute l'information. En contrepartie, la prise en compte de celle-ci lors de calcul de similarité interdocuments est plus complexe. Des décisions similaires sont prises lors du traitement de la ponctuation, de dates, de liens hypertextes, d'acronymes, de fautes d'orthographe, de mots composés, d'émojis\etc \\
Ensuite, tous les mots vides peuvent être supprimés du corpus. Les mots vides sont l'ensemble des mots très fréquents qui sont peu porteurs d'information sémantique, par exemple les déterminants ou les articles\etc. \\
Enfin, des étapes de { \it racinisation (stemming)} ou de { \it lemmatisation } peuvent être employées. Ces deux prétraitements suppriment les flexions des mots, réduisent le vocabulaire à traiter et augmentent les occurrences des mots pour faciliter leur généralisation par le modèle appris. \\

L'algorithme de { \bf \it racinisation~\cite{hull1996stemming} } le plus commun est l'algorithme de Porter~\cite{porter1980algorithm,willett2006porter}, initialement introduit pour l'anglais. Il a été adapté ensuite pour de nombreuses langues~\footnote{http://snowball.tartarus.org/}~\cite{willett2006porter}. Cet algorithme supprime le préfixe et le suffixe de chaque mot pour en déduire une forme courte qui n'est pas un mot existant, la racine. Par exemple, la racine des mots {\it programme, programmation, programmeur } est {\it  <<programm>>}.


L'autre méthode usuelle est la lemmatisation qui remplace chaque mot par son {\bf \it lemme (ou forme canonique)} correspondant. Le plus souvent l'infinitif ou la forme au masculin singulier sont utilisés comme lemme. Le processus de lemmatisation est plus complexe que la racinisation parce qu'il nécessite des informations morphosyntaxiques pour déterminer la bonne forme à utiliser. Cependant cette méthode obtient de meilleurs résultats au prix d'une complexité supérieure~\cite{Fautsch2009AlgorithmicSO} à la racinisation.


Il est important de noter que l'augmentation de la taille des corpus textuels disponibles et les capacités de modélisation toujours plus importantes réduisent l'intérêt de ces méthodes. En particulier, les modèles thématiques~\cite{Schofield2016ComparingAT} et les \anglicisme{embeddings} de mots (c.f. Chapitre~\ref{chap:w2d}) sont capables de déduire des relations, sémantiques ou grammaticales entre les flexions mots des documents.

%\addtodo{STOP LIST + Distilé le survey }
% \begin{description}
% 	\item[La Ponctuation] Faut il conservé ou non la ponctuation dans le système. En générale la ponctuation est ignorés ou remplacés par un espaces parce qu'elle porte peut d'information sur le contenu sémantique du documents. Pourtant il est démontrés que les emojis ( composé principalement de ponctuation) porte une information importante du sentiment portés par une tweet~\cite{novak2015sentiment}.En contre partie cela augmente la taille du vocabulaire à traiter.

% 	\item[Les nombres] Le traitement des nombres est un autre exemples. Plusieurs variations sont possible, il est possible par exemple de remplacer tous les nombres par un mots clef <NOMBRE> qui conserve l'information de présence d'un nombre mais en ignore le contenue. Une autre question se pause faut il faire la différence entres les chiffres,les nombres, les nombres à virgules 
	
%\end{description}

\section{Les modèles en sac-de-mots}
\label{chap:docs:sec:bow}
%\subsection{Sacs de mots binaire}
La représentation la plus commune, introduite initialement en Recherche d'Information, est appelée représentation en {sac-de-mots (bag-of-words, BOW)~\cite{salton1989automatic}\bf}. \\
Dans cette modélisation un vecteur est associé à chaque entité textuelle (par exemple une phrase, un paragraphe ou un document). Ces vecteurs sont de taille $|V|$ où $V$ est l'ensemble des mots (termes) du vocabulaire connu du système. $V$ contient la liste des mots qui apparaissent au moins une fois dans au moins un des documents du corpus utilisé. À chaque dimension du vecteur est donc \cleaned{associé un mot. Chacune d'elles} contient un poids décrivant l'importance du mot dans cette entité.
Le plus souvent, l'entité utilisée est le document. En associant un vecteur pondéré à chaque document $d$ d'un corpus $D$, on construit une matrice appelée la matrice documents-termes {\bf $M^{d}_{t}$} pour $R$ documents avec un vocabulaire de taille \cleaned{$ |V| $}.

\begin{equation}
\mathbf{M}^{d}_{t} = \left(
\begin{array}{ccccc}
p_{0,0} & p_{0,0} & \ldots & p_{0,v-1} & p_{0,v} \\
p_{1,0} & p_{1,0} & \ldots & p_{1,v-1} & p_{1,v} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots & \vdots \\
p_{R-1,0} & p_{R-1,0} & \ldots & p_{R-1,v-1} & p_{R-1,v} \\
p_{R,0} & p_{R,0} & \ldots & p_{R,v-1} & p_{R,v}\\
\end{array} \right)	
\end{equation}

Où $p_{i,j}$ correspond à la pondération du mot $j$ (parmi \cleaned{$V$}) dans le document $i$ (parmi $R$). 
Les pondérations utilisées reposent sur le compte des occurrences de mots.
Dans le cas le plus simple, la pondération est binaire, $p_{i,j} = 1$ quand le mot correspondant est présent dans le document et $p_{i,j} = 0$ sinon. Cette forme de pondération est appelée sac-de-mots binaire (Binary bag-of-words, BBOW). Dans le cas non binaire, la fonction de pondération standard dite "fréquence des termes et fréquence inverse de document" (Term Frequency-Inverse Document Frequency, TF.IDF)~\cite{sparck1972statistical,salton1988term} est utilisée. Cette fonction est composée de deux scores : la fréquence du terme (TF) qui dénote l'importance du mot dans le document et la fréquence inverse de documents (IDF) qui indique à quel point un mot est commun.
Le descripteur TF.IDF est calculé comme présenté dans l'équation suivante : 
\begin{equation}
	tf.idf(d_i,t_j) = \#(t_j,d_i) . log \frac{R}{\{d_i \in D: t_j \in d \}}
	\label{chap:docs:eq:tfidf}
\end{equation}
où $\#(t_j,d_i)$ correspond au nombre d'occurrences du terme $t_j$ dans le document $d_i$ et $ \{d \in D: t_j \in d \} $ est le nombre de documents dans lesquels le terme $t_j$ apparait au moins une fois.
Cette fonction est basée sur deux intuitions : plus un mot est fréquent dans un document, plus il est représentatif du contenu et plus un mot apparait dans un grand nombre de documents, moins celui-ci est discriminant. Plusieurs variantes du TF.IDF sont disponibles dans la littérature~\cite{singhal1996document,salton1988term}. % qui introduisent notamment des normalisations différentes. 
Une normalisation est fréquemment utilisée en réponse aux défauts de la formulation initiale de l'équation~\ref{chap:docs:eq:tfidf} qui favorise les documents longs. Cette normalisation est définie dans l'équation~\ref{chap:docs:eq:tfnorm}.

\begin{equation}
	\label{chap:docs:eq:tfnorm}
	\frac{tf.idf(d_i,t_j)}{ \sqrt{ \sum\nolimits_{s=1}^{|V|}(tf.idf(d_i,t_s))^2  } }
\end{equation}

Avec cette représentation, chaque document du corpus est projeté dans un vecteur dont la taille est déterminée par le vocabulaire rencontré dans le texte utilisé lors de l'apprentissage, alors que seulement un sous-ensemble restreint de mots est présent dans chaque document. \cleaned{On génère donc de grands vecteurs creux, dont la taille complexifie les traitements et limite la capacité de généralisation.~\cite{bellman2015adaptive,bengio2005curse}}. En réponse à cette faiblesse, des méthodes ont rapidement été introduites pour filtrer les mots les moins utiles et réduire la dimensionnalité des représentations~\cite{john1994irrelevant}. Ce filtrage est réalisé via une fonction qui détermine l'importance des mots. \cleaned{Ainsi, seuls les mots de plus grande <<importance>> sont conservés.}

\begin{table}
\center
\caption{\label{chap:docs:tab:gini} Liste non exhaustive de fonctions d'importance pour le filtrage des mots où $t_k$ est le terme du vocabulaire à évaluer en fonction de la classe $c_i$, $DF_{c_i}(t_k)$ est le nombre de documents associés à la classe $c_i$ contenant le terme $t_k$ et d est un facteur d'amortissement. }
\begin{tabulary}{1\textwidth}{c L|c}
Fonction & & Forme mathématique \\
\hline
Fréquence de documents (DF) &  & $\frac{1}{idf}$ \\ 
Gain d'information (IG) & \cite{caropreso2001learner} \cite{lewis1992evaluation} & $ \sum_{c \in \{ c, \overline{c} \} } \sum_{t \in \{ t_j ,\overline{t_j} \} } P(t,c) \cdot log \frac{P(t_j,c)}{P(t_j) \cdot P(c)}$  \\
Impureté de Gini & \cite{dong2011improved} & $  \sum_{c \in \{ c, \overline{c} \}} \Big( \frac{DF(t_j)}{ DF_c(V)} \Big)^2 $ \\
%Score de pertinence (RS) & \cite{wiener1995neural}  & $ log \frac{P(t_j|c) + d_i} {P(\overline{t_k} | \overline{c}) +d_i }$ \\
Information mutuelle & \cite{dumais1998inductive} \cite{lewis1994sequential} & $ \frac{P(t_j,c_i)}{P(t_j) \cdot P(c_i)} $ \\
\end{tabulary}
\end{table}

La fonction d'importance la plus simple s'appuie sur l'IDF. Une méthode limitée, mais fréquente dans la littérature, est d'ignorer tous les mots n'apparaissant au moins $x$ ($1 < x < 5$ selon la tâche) fois dans le corpus~\cite{ittner1995text},\cite{dumais2000hierarchical},\cite{dagan1997mistake},\cite{baker1998distributional}. D'autres travaux ont montré qu'il est possible sur certaines tâches de ne conserver que 10\% des mots les plus fréquents sans provoquer de dégradation trop importante des résultats~\cite{yang1997comparative}. D'autres fonctions communes mesurant l'importance pour un terme $t_j$ dans une classe $c$ sont définies dans le Tableau~\ref{chap:docs:tab:gini} et présentées ci-dessous.
La mesure d'information mutuelle compare la force de la probabilité de l'évènement joint (le mot $j$ est présent et le document appartient à la classe $i$) à la probabilité des deux évènements indépendamment. Plus le rapport est grand (proche de 1) plus les évènements sont liés statistiquement et donc le mot $j$ est utile pour trouver la classe $i$.
La mesure du gain d'information est issue des travaux sur la catégorisation par des arbres de décision. Cette mesure est une combinaison de l'information mutuelle des valeurs possibles pour une variable catégorique et l'ensemble des catégories. Elle est utilisée principalement pour déterminer sur quelle variable l'arbre doit prendre une décision en priorité. De la même manière, elle peut permettre de choisir les termes influant pour la classification.
La mesure d'impureté de gini informe sur la dispersion d'un terme dans les différentes classes. Plus cette métrique est proche de $1$ et plus le terme est dispersé dans les différentes classes. En sélectionnant les mots dont la dispersion est faible, nous sélectionnons les mots qui sont représentatifs d'une ou d'un petit groupe de classes en particulier. 


En utilisant ces fonctions, la taille du vocabulaire peut être réduite de deux manières :
\begin{itemize}
	\item Soit en conservant les $b$ meilleurs mots.
	\item Soit en conservant tous les mots ayant un score supérieur à un seuil $s$.
\end{itemize}
Il est dans tous les cas nécessaire de déterminer $b$ et $s$ en fonction de la tâche.
Les scores produits par ces métriques d'importance peuvent aussi être utilisés en combinaison des scores TF.IDF comme descripteur dans le sac-de-mots directement~\cite{dong2011improved}.

%\addtodo{Référence utilisation SOTA TF aujourd'hui}

Les représentations en sac-de-mots, basées sur des modèles \cleaned{statistiques}, font toujours office de références quand il s'agit de traiter des données textuelles, à la fois pour leur performance et pour leur simplicité. Bien qu'elles soient historiquement les représentations les plus étudiées, elles ont plusieurs limites. 
Malgré les méthodes de réduction, le vocabulaire reste large et les représentations sont creuses (une majorité de \cleaned{dimensions} à zéro). De plus, ces représentations ne modélisent dans les documents que les variables visibles dans les données d'apprentissage. Ainsi, les notions sous-jacentes de sémantique, de thème et les dépendances statistiques inter et intradocuments ne sont pas encodables dans ces représentations. Les informations \cleaned{multiples }d'un terme comme la polysémie et les relations intermots comme la synonymie, ou l'appartenance à un même champ lexical sont ignorées. Pour répondre à ces pertes d'informations, différentes représentations ont été introduites reposant principalement sur des modèles thématiques ou neuronaux. La Section suivante présente les modèles thématiques les plus communs. Puis la Section~\ref{chap:docs:sec:emb} présente les modèles d'\anglicisme{embeddings} de mots.


\section{Les modèles de thématiques latentes}
\label{chap:docs:sec:sem}
Les { modèles de thématiques latentes \bf } tentent de modéliser l'information qui n'est pas directement visible (latente) dans les documents à l'aide des distributions observées. Ces méthodes ont été introduites entre autres pour deux raisons principales : capturer l'information sémantique d'un corpus de documents et réduire la taille des représentations vectorielles. Les deux modèles les plus présents dans la littérature sont introduits dans cette section, l'analyse sémantique latente (latent semantic analysis, LSA) dans la Sous-Section~\ref{chap:docs:sec:lsa} et l'allocation latente de Dirichlet %(Latent Dirichlet Allocation, LDA)
 dans la Sous-Section~\ref{chap:docs:sec:lda}.

\subsection{L'analyse sémantique latente (LSA) }
\label{chap:docs:sec:lsa}
%\subsection{L'Analyse sémantique latente Probabiliste (PLSA)}
La { LSA \bf } est un paradigme formulé à l'origine sous le nom de \anglicisme{latent semantic indexing} (LSI) dans le cadre de la recherche d'information \cite{deerwester1990indexing},\cite{berry1995using},\cite{dumais1994latent},\cite{landauer1997solution},\cite{foltz1992personalized} \cite{hofmann1999probabilistic},\cite{landauer1997well},\cite{story1996explanation}. LSA décompose en valeurs singulières (Singular Value Decomposition, SVD)~\cite{abdi2010principal}, \cite{golub1970singular} la matrice documents-termes (cf. Section~\ref{chap:docs:sec:bow}), pour en déduire trois matrices \cleaned{:}
\begin{equation}
\mathbf{M}^{d}_{t} = U \Sigma V
\label{chap:docs:eq:lsa}
\end{equation}
La première matrice U, la matrice de vecteurs singuliers gauches, représente un espace de \cleaned{concepts (latents)}. Ces concepts sont composés d'un ensemble de mots pour en modéliser les relations. La seconde matrice $\Sigma$ contient les valeurs singulières.  Celle-ci nous informe de l'importance de chaque vecteur singulier pour sélectionner l'information à conserver. Enfin la troisième, $V$, contient la projection des documents dans l'espace de concepts.
Ce fonctionnement est représenté dans la Figure~\ref{chap:docs:fig:lsa_factor}


\begin{figure}[!ht]
 \centering
\scalebox{0.6}{

\includegraphics{chapters/1-TextData/Graphs/LSA_factor} 

}
\caption{\label{chap:docs:fig:lsa_factor} La décomposition matricielle de la méthode LSA}
\end{figure}


La méthode LSA a été utilisée avec succès lors de nombreuses tâches de traitement automatique du langage, telles que la production de résumés automatiques~\cite{yeh2005text} ou la détection de mots hors vocabulaire~\cite{lecouteux2009combined}. \\
Elle est \cleaned{également employée dans d'autres domaines de recherche}, comme le traitement de documents multimodaux~\cite{pham2007latent} ou l'annotation d'images~\cite{pham2007latent}. 

Cependant, l'approche LSA a deux limites importantes : l'interprétation des vecteurs singuliers et des concepts est compliquée ; la polysémie n'est pas modélisée. De plus, la méthode LSA ne construit pas de modèles génératifs. En effet, les modèles génératifs produisent de \cleaned{ meilleures représentations dans de nombreuses situations~\cite{baroni2014don}.} \\ %  et des travaux ont montré que ceux-ci produisent de meilleures représentations dans de nombreuses tâches~.\\
Pour dépasser ces limitations, une évolution probabiliste \cleaned{a été} introduite : {\bf l'Analyse sémantique latente probabiliste (Probabilistic latent semantic analysis, pLSA) }~\cite{hofmann1999probabilisticA,hofmann1999probabilisticB}. L'objectif de la pLSA est d'extraire l'information sémantique sous-jacente par le biais de l'information de cooccurrence des mots dans un cadre probabiliste.
Pour modéliser cette information, pLSA utilise trois ensembles de variables aléatoires : 
\begin{itemize}
	\item les documents :  $d_i \in D$, une variable aléatoire visible et $D$ représente le corpus de documents.
	\item les mots : $t_j \in G$, une variable aléatoire visible avec $G$ \cleaned{l'ensemble des mots du document}.
	\item les concepts : $z \in T$ , une variable latente (ou cachée) qui représente la structure sous-jacente de thématique. Pour faire référence à cette variable, on parle aussi de thèmes ou de \anglicisme{topics}.
\end{itemize}

Cette modélisation est représentée par le schéma en \anglicisme{Plate notation} dans la Figure~\ref{chap:docs:fig:plsa_plate}. Cette notation expose les variables aléatoires et leur dépendance conditionnelle sous la forme d'un graphe. Les noeuds sur fond gris représentent les variables observées et les noeuds blancs les variables cachées inférées par le modèle. Les rectangles expriment les répétitions de variables ; le nombre de répétitions est indiqué en indice du rectangle ($G$ et $D$). \\
La pLSA fait partie des modèles génératifs, elle réalise une approximation des distributions de probabilité qui aurait \toclean{généré} les données d'apprentissages observées (considérées comme des variables aléatoires).
Ces modèles s'opposent aux modèles discriminants qui ne modélisent que la distribution jointe entre les variables cibles et la variable d'entrainement utile.

\begin{figure}[!ht]
 \centering
\scalebox{0.7}{

\includegraphics{chapters/1-TextData/Graphs/PLSA_plate} 
}
\caption{\label{chap:docs:fig:plsa_plate} Le modèle pLSA sous forme de \anglicisme{Plate notation}. }
\end{figure}

Pour faire le parallèle avec l'analyse factorielle du modèle LSA, on peut considérer les matrices de décompositions de l'équation ~\eqref{chap:docs:eq:lsa} comme présentées dans les schémas~\ref{chap:docs:fig:plsa_facor}.

\begin{figure}[!ht]
 \centering
\scalebox{0.6}{

\includegraphics{chapters/1-TextData/Graphs/pLSA_factor} 

}
\caption{\label{chap:docs:fig:plsa_facor} Le modèle pLSA d'un point de vue d'analyse factorielle}
\end{figure}


La méthode pLSA a été utilisée lors de plusieurs tâches de traitement automatique du langage naturel écrit, parmi lesquelles, le résumé multidocuments~\cite{hennig2009topic}, \cite{harashima2010summarizing} ou la création de modèles de langue en reconnaissance automatique de la parole~\cite{mrva2004plsa}. Elle a été appliquée également dans des domaines \cleaned{connexes au traitement du texte,} notamment pour la création de modèles acoustiques~\cite{smaragdis2006probabilistic}, le traitement d'image~\cite{bosch2006scene}, de vidéo~\cite{choudhary2008unusual} et celui de données multimodales \cite{lienhart2009multilayer}.

Malgré ces qualités, les modèles pLSA restent peu utilisés pour deux raisons principales : 
\begin{itemize}
	\item La formulation des modèles pLSA ne permet pas la projection dans les espaces de concepts de \cleaned{nouveaux documents.}
	\item Le nombre de paramètres dans le modèle augmente linéairement avec le nombre de documents dans le corpus d'entrainement, ce qui implique que la pLSA est sensible au surapprentissage.
\end{itemize}
Ces limitations sont pénalisantes dans un cadre applicatif réaliste.

\subsection{L'allocation latente de Dirichlet (LDA)}
\label{chap:docs:sec:lda}

L'introduction de { l'allocation latente de Dirichlet (latent Dirichlet allocation, LDA)~\cite{blei2003latent,blei2012probabilistic} \bf } apporte des solutions aux limitations de pLSA : le nombre de paramètres du système est fixé par le nombre de concepts modélisables lors de l'apprentissage et LDA est conçue pour permettre de modéliser des nouveaux documents~\cite{griffiths2004finding,heinrich2005parameter,blei2009text} %(grâce à la distribution de la variable aléatoire $\theta$ introduite ci-dessous).

La Figure~\ref{chap:docs:fig:lda_plate} présente LDA sous forme de \anglicisme{plate notation}. On peut y voir les différentes variables aléatoires qu'elle modélise, avec $\theta$ qui modélise la distribution multinomiale suivie par les concepts $z$ dans les documents et $\Phi$ qui modélise la distribution multinomiale suivie par les mots sur les concepts. $\Phi$ et $\theta$ suivent une distribution à priori tirée par concept et par document respectivement, selon des processus de Dirichlet de paramètres $\beta$ et $\alpha$ respectivement.


\begin{figure}[!ht]
 \centering
\scalebox{0.7}{

\includegraphics{chapters/1-TextData/Graphs/LDA_plate} 
}
\caption{\label{chap:docs:fig:lda_plate} Le modèle LDA sous forme de \anglicisme{Plate notation}. }
\end{figure}

Les modélisations réalisées par une LDA sont donc dépendantes des trois variables déterminées  \cleaned{à priori : $\alpha$, $\beta$ et $K$. Les deux premières $\beta$ et $\alpha$ influent sur les processus de Dirichlet. Plus elles sont grandes, plus les distributions générées sont proches d'une distribution uniforme ; lorsqu'elles sont proches de $0$, les distributions sont au contraire plus éparses. Pour obtenir des documents orientés thématiquement et des concepts très différents, il est d'usage d'avoir $\beta$ et $\alpha$ proches de $0$ . Le troisième paramètre $K$ est le nombre de concepts à modéliser. Il influe sur la complexité calculatoire du modèle ainsi que sur le niveau de spécificité (granularité) des concepts appris.}

L'estimation des paramètres du modèle selon un corpus d'apprentissage donné est complexe. %pour être résolue directement.
\cleaned{Des algorithmes d'apprentissage ont été introduits pour répondre à cette problématique. }% ces besoins.
Ils sont pour la plupart des optimisations ou des variations de deux algorithmes principaux. Le premier est basé sur les méthodes d'inférences variationnelles~\cite{blei2003latent} et le second est une méthode d'échantillonnage inspirée des chaines de Markov appelées \anglicisme{Gibbs samplings}~\cite{griffiths2002probabilistic}.
Certaines variations sont introduites pour répondre à des besoins applicatifs particuliers, par exemple pour gagner en vitesse d'apprentissage~\cite{asuncion2009smoothing,teh2006collapsed,porteous2008fast}ou distribuer l'apprentissage sur plusieurs machines~\cite{newman2007distributed}. D'autres exploitent au mieux la puissance de calcul des cartes graphiques~\cite{yan2009parallel} ou permettent de traiter les documents pour mettre à jour le modèle au fur et à mesure de leurs disponibilités au lieu de considérer un corpus fini pour l'apprentissage.  

Durant \cleaned{cet apprentissage, deux distributions de probabilités sont apprises : $P(\phi|\beta)$ et $P(\theta|\alpha)$. Elles modélisent la distribution des mots dans les topics et des topics dans les documents selon un corpus d'apprentissage. L'analyse de ces distributions permet l'interprétation de la modélisation apprise par LDA. En effet, $P(\phi|\beta)$ estime les mots les plus importants pour un concept permettant ainsi d'interpréter un sens ou un topic associé au concept. De son côté, $P(\theta|\alpha)$ renseigne sur la répartition des concepts dans les documents, ce qui permet d'interpréter les topics.}

Les modèles \cleaned{ LDA ont été introduits pour le traitement automatique du langage écrit. \cite{Wei2006LDAbasedDM} formulent} une représentation des documents à base de LDA pour la recherche de documents. Une méthode de retour de pertinence et une méthode d'extension de requêtes~\cite{Deveaud2013EstimatingTC} sont introduites pour une formulation similaire. 
L'approche LDA a été utilisée pour exploiter l'information du corpus \anglicisme{freebase}~\footnote{https://developers.google.com/freebase/} dans l'objectif d'obtenir d'excellents résultats sur une tâche de recherche d'entités nommées dans un corpus de \anglicisme{tweets}~\cite{Ritter2011NamedER}.
Elle \cleaned{a également été} employée pour des tâches de résumé automatique de documents par extraction, où la répartition des phrases dans les topics peut être exploitée pour déterminer les phrases les plus pertinentes pour le résumé~\cite{Arora2008LatentDA}. C'est aussi le cas en analyse de sentiments~\cite{Li2010SentimentAW}, où LDA permet de déterminer des topics négatifs et positifs caractérisant un commentaire produit.
\\
L'impact fort des méthodes LDA en traitement automatique du langage a entrainé leur exploitation dans d'autres domaines de recherche.
Des travaux ont par exemple, employé LDA pour analyser et chercher des erreurs dans du code source~\cite{Lukins2008SourceCR,Rama2008MiningBT,Zibran2016OnTE}.
\\
LDA est également utilisée en traitement automatique de la parole, par exemple pour déterminer des domaines acoustiques et entrainer des modèles adaptés en conséquence~\cite{Doulaty2015UnsupervisedDD,lecouteux2009combined,sheikh2016document}. Elle permet également d'extraire des descripteurs latents afin de différencier des timbres de voix~\cite{Nakano2014VocalTA} ou encore de caractériser et rechercher des documents audios (\anglicisme{Audio retrieval})~\cite{Hu2014LatentTM,Kim2010SupervisedAT}
En traitement automatique de l'image des méthodes exploitent des mots visuels, pour extraire des espaces latents construits par une LDA une structure latente, dans l'objectif de classifier les images~\cite{Rasiwasia2013LatentDA,Friedlander2012LatentDA,FeiFei2005ABH}.
Certaines applications bimodales~\cite{Liao2014BiModalLD} reposent sur LDA pour représenter une structure latente commune (image - texte) afin d'améliorer la classification.

%Malgré ses capacités de modélisation efficace, 
%et ses nombreuses variations 
LDA a quand même plusieurs limitations. La première est liée à la difficulté d'évaluation du modèle appris. En effet, le moyen le plus commun pour l'évaluation d'un apprentissage repose sur le calcul de la perplexité~\cite{blei2003latent}. Celui-ci indique la capacité du modèle à représenter des données nouvelles. Cette métrique ne renseigne pas sur sa qualité pour une tâche applicative. Une autre limitation est liée à la sélection d'un nombre de concepts (K) à utiliser. Il n'est pas possible à priori de déterminer un nombre de concepts optimal pour une tâche.
%Un dernier exemple est celle de la dépendance à un corpus
%pour la modélisation d'un corpus. Puisqu'il est difficile d'évaluer la qualité d'un modèle determiné le bon no. Enfin la complexité d'estimation des paramètres du modèle combiné à la nécessité d'un corpus de texte relativement important implique un apprentissage couteux en temps ou ressources de calcul.

De nombreuses variations du modèle ont été introduites pour traiter différents types de données et de tâches, ou pour lever certaines limites du modèle. On peut trouver par exemple une formulation pour traiter l'évolution des concepts en fonction du temps ~\cite{Wang2006TopicsOT}, une autre pour supprimer l'indépendance entre les concepts et mesurer leurs corrélations~\cite{Blei2005CorrelatedTM} et orienter la dépendance~\cite{Li2006PachinkoAD}. Certaines variations ont été introduites pour modéliser des informations supplémentaires comme la \anglicisme{labelled LDA}~\cite{Ramage2009LabeledLA} qui peut modéliser une variable supplémentaire pour orienter les concepts ou le modèle \anglicisme{Author-topic} (AT) qui modélise un jeu d'auteurs et leurs sujets d'écritures~\cite{rosen2004author}. Ce modèle est détaillé dans le Chapitre~\ref{chap:lts}.
Enfin, les processus hiérarchiques de Dirichlet~\cite{Teh2003HierarchicalDP} proposent de déterminer automatiquement un ensemble de concepts hiérarchisés dépendants des données. Dans cette variation, le nombre de topics n'est plus un paramètre fixé, mais dépend du niveau de granularité voulu et doit être choisi dans la hiérarchie proposée par le modèle.

Malgré ces adaptations, \cleaned{certaines limitations persistent.} En particulier, le système ne permet pas de déterminer le bon nombre de concepts selon la tâche, et il ne modélise pas les corrélations entre les mots.

\section{Un changement de paradigmes : Les modèles \textit{d'embeddings} de mots }
\label{chap:docs:sec:emb}
Avec l'avènement de l'ère de l'apprentissage profond, les systèmes d'apprentissage automatique issus de la recherche en intelligence artificielle (Artificial inteligence, AI) ont montré que les méthodes à bases de réseaux de neurones artificiels (c.f. Chapitre ~\ref{chap:nnc}) sont capables d'extraire des représentations contenant des informations de haut niveau à partir de représentations très proches des données initiales (brut), si un corpus conséquent est disponible. Les descripteurs ainsi produits ont des propriétés qui ne sont pas présentes chez les descripteurs décrits plus haut. \\
En traitement de la parole, une méthode \anglicisme{d'embeddings} a été introduite pour extraire une représentation améliorant la mesure de similarité intersegments parlés~\cite{Chung2016}. \\
Un \anglicisme{embedding} est la projection d'un vecteur (souvant large) représentant une variable catégorique, tel que la présence de mots, le genre, la couleur dans un nouvel espace de taille contrôlé qui modélise les relations entre les différentes catégories.
En traitement de l'image, un \anglicisme{embedding} a été présenté pour créer un espace de représentation commun mots-images, afin de faciliter la recherche d'images par requête textuelle~\cite{kottur2016visual}. \\
Ce principe a été appliqué en traitement du langage écrit~\cite{Collobert2011}, où les mots sont projetés dans un modèle vectoriel (et pas seulement les documents) de taille réduite via un réseau de neurones artificiels. Ce procédé est appelé un \anglicisme{embedding} de mots.
Ces mêmes travaux ont montré qu'un espace commun peut être utilisé pour plusieurs tâches et que la répartition géographique dans cet espace possède d'intéressantes propriétés qui permettent de manipuler les relations entre les mots.
À la suite de ces travaux, deux méthodes majeures ont été introduites pour apprendre des représentations des mots de manière non supervisée. 
La plus utilisée est \anglicisme{Word2vec} qui utilise des réseaux de neurones et la seconde méthode est \anglicisme{Glove} qui s'appuie sur de l'analyse factorielle. Ces deux méthodes sont présentées ci-dessous. \\
Les modèles {\bf \anglicisme{Word2vec}}, introduits dans \cite{Mikolov2013}, permettent de construire sans supervision des \anglicisme{embeddings} de mots efficaces et de taille \cleaned{contrôlée.} Dans ces travaux, deux réseaux de neurones artificiels simples sont proposés. Ils sont adaptés pour être le plus simples possible algorithmiquement, de manière à pouvoir apprendre sur de très grande quantité de données. L'utilisation de grands corpus est nécessaire pour la \cleaned{modélisation} d'informations pertinentes. Contrairement au modèle LDA, la rapidité des calculs de cette méthode rend la taille des corpus bien moins problématique.\\
Les modèles ainsi appris \toclean{ont obtenu} de bons résultats sur plusieurs tâches.  D'autres expériences~\cite{mikolov2013distributed,mikolov2013linguistic} sur ces mêmes modèles ont montré que l'espace de mots construit par les réseaux de neurones capture des relations sémantiques et syntaxiques entre les mots. Mais aussi que ces relations sont manipulables avec des opérateurs d'additions et de soustractions et que les similarités entre les mots peuvent être mesurées efficacement par une distance cosinus. Les détails techniques concernant ces réseaux sont présentés dans le Chapitre~\ref{chap:w2d}. \\
Les nouvelles possibilités offertes par cette méthode d'\anglicisme{embeddings}  \cleaned{ont rapidement été  étendues} à de nombreuses tâches de traitement automatique du langage.
Le plus souvent, ils sont utilisés pour la préinitialisation de réseaux de neurones profonds~\cite{GuggillaMG16,kimconvolutional,dai2015semi}.
Ils peuvent aussi être utilisés directement pour l'extraction de \cleaned{descripteurs}. Par exemple en traduction automatique, il est possible de créer un espace vectoriel de mots commun aux deux langues afin d'utiliser les capacités de modélisation des réseaux \anglicisme{Word2vec}~\cite{Gouws2015BilBOWAFB,wolf2014joint}.
Ou encore en reconnaissance de la parole, ces modèles ont été utilisés pour retrouver les probabilités d'apparition de mots hors vocabulaire d'un modèle de langage~\cite{Sheikh2015LearningTR}.
Enfin, en recherche d'information la similarité entre les mots des modèles \anglicisme{Word2vec} peut être employée pour permettre au modèle de généraliser des similarités par proximité des mots dans l'espace \anglicisme{Word2vec}~\cite{Ganguly2015WordEB}. \\
Les \anglicisme{embeddings} de mots à base de \anglicisme{Word2vec} ont plusieurs limitations. 
La première est liée au besoin de \cleaned{corpus de données propres de plusieurs millions de mots. Des grands corpus spécialisés ne } sont pas toujours disponibles, même si aucune annotation n'est nécessaire.
La seconde est due aux représentations des contextes pour l'apprentissage qui ignorent l'information de structure des documents. Celle-ci est importante pour la modélisation des relations, en particulier pour les relations grammaticales. Une proposition pour lever en partie ce verrou est présentée dans le Chapitre~\ref{chap:w2d}.
La troisième \cleaned{limitation} est liée à la construction de représentations de documents à partir de représentations des mots. Cette problématique est un sujet de recherche actif. Les méthodes les plus simples utilisent la somme ou la moyenne des mots,~\cite{TaiSM15,Mikolov2013} mais obtiennent des performances sous-optimales. D'autres méthodes plus complexes reposent sur des réseaux de neurones pour traiter les mots séquentiellement pour produire une représentation unique du document~\cite{GuggillaMG16,kimconvolutional,dai2015semi}.
Enfin, l'interprétation des résultats de la méthode \anglicisme{Word2vec} est très complexe. En effet, la raison qui permet à ces réseaux de neurones de modéliser des représentations sémantiques et syntaxiques n'est pas complètement expliquée~\footnote{
	(Goldberg et Levy, 2014) Y. Goldberg et O. Levy, 2014. word2vec explained : deriving mikolov et al.’s negative-sampling word-embedding method. preprint arXiv:1402.3722.}. \\
Une autre méthode a été introduite pour réaliser un objectif similaire, mais qui ne repose pas sur des réseaux de neurones.
Cette méthode, \anglicisme{Glove}, est basée sur l'analyse factorielle de matrice de cooccurrences des mots pour construire des représentations compactées des mots~\cite{pennington2014glove}. 
%La matrice de cooccurences $M$ est de dimension $ V \time V$ ou $V$ représente le nombre de mot dans le vocabulaire du système automatique. 
La matrice de cooccurrences \cleaned{ $M$ est de dimension $V \times V$ avec $V$ qui est le nombre de mots dans le vocabulaire du système automatique.
La valeur $M_{i,j}$ représente le nombre de fois où le $mot_i$ et $mot_j$ apparaissent dans un même contexte.
Ensuite, une analyse factorielle est appliquée pour réduire les dimensions de $M$ et en extraire l'information utile.}
Les représentations extraites avec \anglicisme{Glove} modélisent linéairement des relations sémantiques entre les mots.
Ces relations sont très similaires à celles modélisées par \anglicisme{Word2vec}.
Glove et \anglicisme{Word2vec} obtiennent des résultats proches sur plusieurs tâches~\cite{muneeb2015evaluating,soutner2015continuous}. Certains travaux apportent un début d'explication à la similarité des résultats de ces méthodes et \anglicisme{Word2vec}~\cite{levy2015improving,levy2014neural}.
Ils ont montré que globalement les deux méthodes optimisent la même fonction objectif, mais utilisent des paramètres différents. Comme ces deux méthodes tentent de représenter les mêmes informations, elles subissent donc les mêmes limites.
Par exemple, les deux méthodes ne sont pas capables de gérer l'apparition de mots qui ne sont pas contenus dans leur vocabulaire d'origine.

\section{Conclusion}

Dans ce chapitre nous avons présenté les trois approches les plus influentes pour la représentation des documents textuels : l'approche \cleaned{sac-de-mots}, l'approche thématique latente et l'approche par embeddings de mots.

Les sac-de-mots sont encore à ce jour utilisés par la communauté du traitement automatique du langage pour leur simplicité d'utilisation et leur robustesse. En contrepartie, ils produisent des représentations creuses et larges qui freinent la généralisation des modèles et ne représentent que l'information superficielle. Les modèles thématiques latents apportent une solution à ce problème, en proposant une représentation de taille contrôlée, modélisant la structure sous-jacente sous la forme de mélanges de topics qui est plus informative et généralise mieux aux nouvelles données. Les modèles \anglicisme{d'embeddings} ont été introduits pour extraire automatiquement et avec peu d'aprioris des représentations pertinentes. Ces représentations ont la particularité de construire un espace où la distance intermots porte une information de similarité sémantique et grammaticale qui est exploitable par un système d'apprentissage automatique.

Ces représentations \cleaned{ sont indispensables dans un contexte d'apprentissage automatique. Dans ces travaux, nous utiliserons principalement des réseaux de neurones artificiels} pour réaliser ces apprentissages. 
Le prochain chapitre va présenter les réseaux de neurones profonds et les différentes architectures les plus communes ainsi que leurs particularités.